% @Difficulté 3
% @Source 
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Pourcentages et évolutions
\begin{exercice}
Le prix moyen du loyer au m$^2$ dans une grande ville  augmente de 4 \% une année, puis de 20 \% l'année suivante.
\begin{enumerate}
  \item Calculer le coefficient multiplicateur $c$ correspondant à l'évolution globale des loyers sur les deux ans, puis le pourcentage d'augmentation global correspondant.
  \item On veut déterminer le taux moyen $t$ d'évolution annuel des loyers, c'est-à-dire le taux à appliquer chaque année pour obtenir le même résultat global.\\
       Montrer qu'on a la relation : $(1+t)^2=c$. En déduire la valeur de $t$.

  \item Pour répondre à la question \textbf {2.}, Pierre propose de faire \og la moyenne des deux pourcentages \fg.
      \begin{enumerate}
        \item Calculer la moyenne de 4 et 20.
        \item Que pensez-vous de la méthode de Pierre ?
      \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{exercice}



\begin{Solution}

\begin{enumerate}
  \item  Le coefficient multiplicateur pour une augmentation de 4\,\% est : $1 + 0{,}04 = 1{,}04
  $.

  Le coefficient multiplicateur pour une augmentation de 20\,\% est : $ 1 + 0{,}20 = 1{,}20$.

  Le coefficient multiplicateur global $c$ est le produit des deux coefficients multiplicateurs : 
  $ c = 1{,}04 \times 1{,}20 = 1{,}248$.

  Le pourcentage d'augmentation global correspondant est : $c - 1 = 1{,}248 - 1 = 0{,}248 \quad \text{ou} \quad 24{,}8\,\%$.

  \item 
  Si le taux moyen d'évolution annuel des loyers est $t$, alors le coefficient multiplicateur pour deux ans est : $(1+t)^2 = c$.

 Comme $c = 1{,}248$, nous avons : $(1+t)^2 = 1{,}248$.

  D'où $1 + t = \sqrt{1{,}248}$ car $1+t>0$.

  Donc,
  \[
  t = 1{,}116 - 1 = 0{,}116 \quad \text{ou} \quad 11{,}6\,\%
  \]

  \item 
      \begin{enumerate}
        \item 

        La moyenne arithmétique de 4\,\% et 20\,\% est : $\dfrac{4 + 20}{2} = \dfrac{24}{2} = 12\,\%$.
        \item 

        La méthode de Pierre consiste à prendre la moyenne arithmétique des deux pourcentages. Cependant, cela ne tient pas compte de l'effet composé des augmentations. Les augmentations doivent être composées car l'augmentation de 20\,\% s'applique sur un montant déjà augmenté de 4\,\%. Par conséquent, la méthode de Pierre sous-estime l'augmentation réelle. La bonne approche est de calculer le taux moyen d'évolution annuel en utilisant les coefficients multiplicateurs, comme nous l'avons fait dans la question 2.
      \end{enumerate}
\end{enumerate}


\end{Solution}





\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
  \item 
  \item L'équation  $(1+t)^2=c$ a deux solutions. Une seule est à retenir dans cet exercice.

  \item 
      \begin{enumerate}
        \item 
        \item Sa méthode est fausse.
      \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Reponse}

